# 衙 役不过是贱民
那么，在影视作品中威风凛凛的衙 役，为什么居然成为“贱民”?在清 朝 ，《 大 清 会 典 》 规 定 ， 对 居 民 要 分 良 贱，其中“四民为良，奴仆及倡优隶卒 为贱”(“四民”指民、军、商、灶)。 具体来说，清代法定的贱民等级包括奴 婢、娼妓、优伶、乐户、惰民、九姓渔 户、疍户、佃仆和公差隶卒。其中的公 差隶卒，即衙役，包括皂隶、马快、步 快、禁卒、门子、仵作，等等，负责审 讯、缉拿、拒提、保卫、押解、征粮各 项事务。

自明代以降，贱民成为一个特殊的 社会等级，在各种层面都受到歧视。例 如，在与良民发生法律纠纷时，往往在 同等情形下处罚较良民更重，甚至其主 人可以任意处死贱民;又如，法律阻止 贱民通过科举考试进入上流社会，规定 所有贱民及其四世内子孙都无权通过科 举考试做官，甚至连用钱“捐官”的资 格都没有;再如，在明清的司法审判 中，被告往往会诉称自己是冤枉的，因 为“家世清白”，这里所谓的“清白”， 就是指几代人都不是贱民，而是良民， 而清代有的士绅家庭，更是明确严禁子 孙从事衙役等贱民职业，良贱不能通婚 也是社会的常态。良人一旦变为贱民， 不但会在家谱上被删去姓名，而且在死 后不能进入家祠。
衙役在清代被列入“贱民”等级， 是一个匪夷所思的现象。因为在同时期 的日本、朝鲜和印度，都在各自的社会 等级中存在严苛的“贱民”制度，但除 了 我 国 ( 清 朝 )， 其 他 国 家 都 没 有 把 执 法人员列入到贱民阶层。显然，历史的 真实与人们心目中的衙役形象实在相差 太远，因为尽管清代供司法官员任意驱 遣的衙役必然地位不高，从各种记载来 看，他们都是在平民头上作威作福的执 法人员，但是他们为何不但法律地位不 敌平民，甚至还沦为不齿于常人的“贱 民”?

# 衙役被列入“贱民”的 历史原因

从历史源流角度看，衙役的前身是 在古代官府中担任低级职务的官奴婢， 又被称为官贱民。而在古代中国的各个 朝代中，在官衙中执掌杂役的都是奴 隶。例如，在春秋时代，在官府中服务 的奴隶贱民被称为“皂、舆、隶、僚、 仆、台”;在秦汉时期，被称为“隶臣 妾”;从魏晋到隋朝，被称为“杂户”; 唐宋被称为“吏胥”。(参见卢忠帅、杜 希英:《浅析清代隶卒贱民身份之成 因》) 发展到清代，隶卒衙役不但延续 了传统的卑贱身份，更在法律上被明确 定位为“贱民”。值得注意的是，对于 这种卑贱的社会地位，衙役阶层在自我 认知上并没有产生抵触。例如，《水浒 传》 中的武松因为打死老虎被提拔做过 阳谷县的步兵都头，名字听起来八面威 风，但其实就是衙役头，在初次见到宋 江时，宋江要拉他上坐，他却拼命推 辞，原因就是因为在当时的观念中，衙 役属于“贱役”，地位低于宋江那样的
“刀笔吏”;再如，杨雄武艺超群，由于 身份是衙役中的专职刽子手，也只能
“娶了大户人家的婢女潘氏”。 


衙役虽是司法人员，但考察明清的
衙役制服样式，似乎也可以窥测出其身 兼执法人员和贱民两种身份的尴尬地 位。在明代，衙役戴的制帽是方形的， 而且一个角向前，旁边插一根孔雀毛或 黄色流苏，被称为“屋檐之怪”;身上 的长袍是黑色的，因此被称为“皂 隶”，而黑色着装是当时贱民的标准服 色。这种装束据称与被灭亡的元朝色目 贵族相似，却成为执法人员的装束，似 乎能够反映出明太祖的好恶，很可能是 因为朱元璋早期生活在底层，熟知衙役 欺压百姓的丑恶，因此希望通过贬低羞 辱的方法，在各种层面打压衙役，实现 某种社会的平衡。而在清代，衙役的制 服表现为制帽半红半黑，就连鞋子也是 一只红一只黑，并且不得换穿朝廷规制 之外的衣帽，似乎也在延续着统治者对 这个群体的双重定位和评价。19 世纪 下半叶，一个英国人记录了他在广州旁 听审案的经历，他对衙役的外貌装束是 这样描写的:“其间最惹眼的就是那些 戴着红帽的脏兮兮的粗壮士兵，他们就 是‘衙役’。他们的任务......对犯人严 刑拷打。”除了制服，法律还规定了许 多细节，不断暗示、强化衙役的卑微地 位，例如，衙役不得从衙门正门出入， 不得坐于公堂，否则就要受刑(依《大 清律》，杖七十，徙一年半)。而官员动 辄殴打、鞭笞衙役，更成为常态。例 如，在 《水浒传》 中，何涛是济州府的“三都缉捕使臣”，看似头衔很大，其实 就是济州府尹下辖的执掌缉捕的衙役头 目，仅仅因为无法限期破案就被脸上刺 字。

衙役被列入“贱民”的 经济原因

清代衙役是一个庞大的执法团体。 例如，清代大兴县的衙役编制是 127 人，但实际人数远远超过了这个编制， 原因是衙役承担了该地区 (一个大县往 往有数十万人口) 全部的司法、行政执 法事务，编制人数根本不敷使用。因 此，当一个捕快被指令调查一桩犯罪 时，往往要带上两个副手(“帮 役”)，而这两个副手又分别会带上七 八个自己找来的“白役”(编制之外的 衙役)。例如，据光绪朝一份御史奏折 所载，新华县一旦遇到命案，经常出动 数百衙役前往勘验，而无名白役更是多 达一两千人。又如，清代刘衡记载，当 他去四川巴县上任时，发现衙役竟 7000 人之多。清代衙役的薪水非常 低，多数衙役每年拿到的银两 (“工 食”)是3两到6两(购买力相当于 600元到1200元)，在当时仅够一户三 口 之 家 一 个 月 的 饮 食 ( 参 见 布 儒 :《 清 朝官府“临时工”的灰色收入》)，而《红楼梦》中刘姥姥的话表明，一个农 村家庭一年的开支最低也要 20 两。事 实上，就连这种薪水也经常会被县衙官 员克扣，而编制之外的衙役更是毫无收 入。清代政府在经济上严苛对待衙役的 理由一方面在于吸取历代冗员费钱害政 的教训，注重“量入为出”，竭力降低 政府行政管理成本，降低国家财政预 算;另一方面也是为了寻求某种“平 衡”，即从经济上削弱、打压这个手握 官府执法权力从而容易为非作歹、欺压 良善的执法集团。然而这种奇妙的理由 却造成了相反的效果:正因为收入微 薄，所以衙役更加要利用手中的权力从 一般的百姓中想方设法榨取钱财，很多 衙役甚至因此发家致富。为了从堂上杖 刑中获取贿赂，有经验的衙役会练就竹 板打豆腐响而不碎的神奇本领，往往一 桩杀人案就可以索取数万钱规费。

正因为这一原因，当时自愿当衙 役的人如同过江之鲫，甚至一些良民 也愿意自降身份，委身加入，原因在 于:第一，当衙役可以免除徭役，而 在清代，各种徭役非常沉重;第二， 当衙役就意味着傍上了官府，可以令 自己和亲属免受士绅豪强的欺凌，“借 以御抵外侮”;第三，如前所述，当衙 役虽然收入微薄，但是利用手中的权 限却可以广进财源，各种名目的陋规 如“脚鞋钱”“酒饭钱”“宽限钱”“买放钱”“说和钱”等等，不一而足，大 部分事实上被官府默许。除了利用平 时的行政执法聚敛钱财，也在诉讼中 投机钻营，左右逢源，有经验的衙役 到退休时甚至会成为小土豪，“外头也 有些体面”。

由于当衙役有利可图，当时还出现 了“挂名衙役”的现象，这种衙役其实 是个名义上的身份，就是在衙门挂名， 但并不上班，而且还每年需要向衙门上 缴 2 到 4 两银子的“纸笔之费。(参见梁 发芾:《从清朝的“帮役”到今天的临 时工》) 此外，根据清代初年作家李喻 笔记体小说《连城璧》的记载，清代衙 役的身份不但可以继承，还可以出租、 典押和回赎。按照当时的规定，衙役的 服役有时间限制，但由于有利可图，
“苟无败阙，终身优渥”，因此或更改姓 名，或更换岗位，或让兄弟代替，使得 超期滞留不肯离岗成为一种常态，“虽 饱受鞭扑下贱之辱，而甘之如饴”。

衙役被列入“贱民”的 社会原因清代的衙役，即使在入行前属于良 民甚至士绅子弟，但一旦入衙役之职， 立时沦为贱民，并且世代牵连，所谓“入此便贱”。由于被剥夺了参加科举与 出仕的权利，因此几乎没有向上等级流 动的可能。(参见宋石男:《清代贱民等 级与社会流动》) 由于法律地位低下， 合法经济收入微薄，缺乏上升通道，又 没有道德和监察制度约束，这导致衙役 无论是出于补偿心理还是增加收入的动 机，都会滥用手中的执法权力，或欺压 良善，或牟取不义之财，表现为贪、 滑、酷、恶。这种恶性循环导致越来越 多的地痞、无赖纷纷加入衙役队伍，脚 踩黑白两道，专以敛财为业，甚至某些 地区的衙役，本身就是当地的犯罪团伙 头目(如清代著名的“胡体案”)，从 而导致衙役从整体上逐渐堕落为一个为 世人所唾骂、鄙视的阶层。

在古代小说中，经常有一种表述叫 “破家的知府，灭门的县令”，从侧面反 映出民众对“父母官”的恐惧。事实 上，这些可以令百姓灭门破家的地方官 员，所倚仗的正是这些狐假虎威的衙 役。除了为虎作伥，这些衙役还会主动制造机会残害百姓，牟取钱财。例如， 衙役将快要饿死的乞丐扔到富户门口， 等到乞丐饿死后，差役就会去敲富户的 门，富户就会被安上“残杀乞丐”的罪 名，从而被迫花钱免灾。再比如，死刑 犯求生无望，本来难以对其进行敲诈勒 索，但刽子手 (衙役的一种) 居然也能 逼迫其拿出钱财。清代方苞 《狱中记 事》 记载，凡遇到死刑犯人，刽子手就先等在门外，指使他的同伙进去胁索
财物，如果犯人被处以凌迟，就说: “答应我的条件，先刺心;否则，先 砍去四肢，千刀万剐后才让你咽 气。”如果犯人被处以绞刑的，就 说:“答应我的条件，一绞即死;否 则，三绞三放再加上别的刑具，然后 才让你咽气。”只有被斩首的无法要 挟，但是还要把砍下的死刑犯的人头
作抵押。

沈括在 《梦溪笔谈》 中记载，
“天下吏人，素无常禄，唯以受赇为 生。”事实上，较之衙门的书吏，衙 役的地位和法定收入更低，自然更热 衷盘剥百姓，以索贿受贿为业。清代 小说《鼓掌绝尘》中描述那衙门里人 走到人家，不论贫富，先有一个入门 诀窍，惊吓一番，才起发得钱钞出 来。”据 《折狱新语》 中 《奸杀事》 记载，奉化县捕快蒋少龙、张章，趁 拘人名义，奸污当事人妻子。因此， 当时的人们对衙役又痛恨又害怕，既 恨之入骨，又畏之如虎，迫于衙役的 淫威，一般百姓当面都尊称其为某翁 或者“老爹”(参见 《儒林外史》)。 衙役气焰之嚣张，有时甚至对高级官 员都不买账。例如，清人张集馨所著 的 《道咸宦海闻见录》 记录了一件 事:张氏初任福建布政使时，前往拜 见总督庆瑞，因为“门包”的银子欠 平六分，竟被督府的门子 (看门的衙 役)立时掷出，只好令家人再加一钱 送去。

尽管州县官员熟知衙役为非作 歹，社会声誉极低，但是他们管理地 方离不开三班皂隶， 因为凭借儒学 而入仕的官员精通经义却不知如何应 付钱粮、断狱、仪礼、治安等大小政 事，所谓“州县事剧役繁”，于是
“必借其力，势不能无”。出于任职回 避的需要，州县官员多要去几百里之 外的异地为官，所谓人生地不熟，不 依靠衙役根本无法熟悉当地事务，例 如《红楼梦》中的贾雨村，要不是一 个门子及时献上“护身符”，险些得 罪当地望族。再如，《红楼梦》 第九 十九回中，贾政履职江西粮道，一心 想做好官，导致手下的奴役得不到好 处，结果大家集体罢工:没人打鼓， 没人抬轿，甚至最后连饭都不给做 了，足见官员对衙役的依赖。有些地 方官员在无法破获一些重大案件时， 甚至还需要暗示衙役栽赃，因此衙役 和官吏的勾结在清朝也成为常态，而 衙役也成为官吏向百姓索取贿赂的重 要中介，清代方浚颐因此痛心疾首地 说，“不肖守令，恃鹰犬为爪牙，倚 虎狼为心膂，以遂其蚕食鲸吞之计， 而济其婪赃黩货之贪。”另一方面，

# 
当地方官出现重大过失时，衙役也往 往会称为帮助官员消化责任的替代责 任人。地方官往往将责任推诿到已经 逃跑的衙役身上，向上报称相关人员 不知法度，眼下已经畏罪潜逃，官府 正在抓捕云云，事情也就不了了之 了。(参见张鸣:《古代衙役的地位不 如一介农夫》) 而地方上的贵族豪 强，一旦作奸犯科，也需要衙役来运 作枉法，因为衙役“能量”巨大，能 力惊人。例如，《红楼梦》 中，薛蟠 寻衅打死一个酒保，被官府判了绞监 候，但是，经过贾家打点运作，在仵 作 (衙役中的法医) 的帮助下更改了 验尸报告，使得薛蟠逍遥法外。发 展到晚清，著名学者郭嵩焘甚至认 为清朝是“与吏役共天下”。纪晓岚 也在 《阅微草堂笔记》 中控责衙役 “唯知牟利，依草附木，怙势作威， 足使人敲骨洒膏，吞声泣血”。但 是，仍然有一些有良知的官员也会 采取各种措施限制衙役迫害百姓， 例如限制衙役的出城下乡，严格管理 牌 票 ( 衙 役 用 来 执 法 的 凭 证 )、 轮 流 派差等。

 封建行政体制下的“怪胎”
如前文所述，封建统治阶级要利 用衙役来完成行政管理和律法执行， 但又对衙役心存戒心，因而从经济收 入和社会地位上对衙役进行双向限 制，然而实际结果却与制度设计者的 初衷背道而驰:近乎无保障的经济收 入导致衙役只能通过各类陋规取财于 民，鱼肉乡里;而身为不齿于平民的 贱民阶层，衙役又因为心里失衡而透 支国家权威、滥用手中权力，贻害一 方。因此，在明清时期，作为一个社 会群体，衙役始终不齿于公议，成为 明清时期特定行政体制下的一个怪胎 般的存在。


